% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Analysephase} 
\label{sec:Analysephase}
Zur Analyse der gegenwärtigen Situation verabredete der Autor einen Termin mit Herrn Kemmer. Der Autor bereitete eine Liste mit Fragen vor, die er Herrn Kemmer stellte. Hier erfragte der Autor z. B. unter welchen Umständen genau das Programm benötigt wird, woher die Schemas stammen, wofür sie verwendet werden, wie oft sie verwendet werden, von wie vielen, wie hoch er die Zeitersparnis schätzt, wie die Entwickler bisher arbeiten ohne das Programm. Der Autor erfragte genau die Anforderungen und ordnete sie in Muss-, Soll-, und Kann-Kriterien.

\subsection{Ist-Analyse} 
\label{sec:IstAnalyse}
Die Entwickler der Phoenix verwenden Schemadateien, in denen Variablen definiert werden, als Schnittstelle zu anderen Programmen. Datenströme werden diesen Schemas entsprechend zergliedert. Die Entwickler müssen bei Kundenreklamationen und Programmänderungen die richtige Anzahl Bytes im Datenstrom abzählen, um ihre Bedeutung herauszufinden.

\subsection{Wirtschaftlichkeitsanalyse}
\label{sec:Wirtschaftlichkeitsanalyse}
Durch 1920Parser nimmt den Entwicklern das bisher notwendige Abzählen von Zeichen in Schema und Datenstrom ab. Das Projekt verspricht dadurch nicht nur Zeitersparnis, sondern verhindert auch wirkungsvoll Zählfehler.

\subsubsection{\gqq{Make or Buy}-Entscheidung}
\label{sec:MakeOrBuyEntscheidung}
Die Anforderungen sind so speziell, dass fast auszuschließen ist, dass es außerhalb von Phoenix ein Programm gibt, das die Anforderungen erfüllt. Zu bemerken ist aber, dass der Mainframe von Phoenix mit Schemadateien arbeitet und vielleicht Ähnliches leistet, was das zu erstellende Programm leisten soll. Der Autor fragte deshalb bei seinem Auftraggeber nach, ob der Mainframe-Quelltext anzusehen ist. Herr Kemmer antwortete, dass das zwar möglich, aber sehr aufwändig sei. Da nicht sicher war, dass die Ansicht des Quelltextes die Programmerstellung erleichtern würde, wurde auf eine weitere Verfolgung dieser Idee verzichtet. Es wurde entschieden, das Programm selbst neu zu schreiben.

\subsubsection{Projektkosten}
\label{sec:Projektkosten}
Im Rahmen des Projektes fallen Kosten für Entwicklung und Abnahmetest an.

\paragraph{Beispielrechnung (verkürzt)}
Die Kosten für die Durchführung des Projekts setzen sich sowohl aus Personal-, als auch aus Ressourcenkosten zusammen.
Der Projektersteller ist Umschüler und erhält deshalb von seinem Ausbildungsbetrieb keine Vergütung.

\begin{eqnarray}
7,7 \mbox{ h/Tag} \cdot 220 \mbox{ Tage/Jahr} = 1694 \mbox{ h/Jahr}\\
\eur{0}\mbox{/Monat} \cdot 13,3 \mbox{ Monate/Jahr} = \eur{0} \mbox{/Jahr}\\
\frac{\eur{0} \mbox{/Jahr}}{1694 \mbox{ h/Jahr}} = \eur{0,00}\mbox{/h}
\end{eqnarray}

Dadurch ergibt sich also ein Stundenlohn von \eur{0,00}
Die Durchführungszeit des Projekts beträgt 70 Stunden. Für die Nutzung von Ressourcen\footnote{Räumlichkeiten, Arbeitsplatzrechner etc.} wird 
ein pauschaler Stundensatz von \eur{12} angenommen. Für die anderen Mitarbeiter wird pauschal ein Stundenlohn von \eur{23} angenommen. 
Eine Aufstellung der Kosten befindet sich in Tabelle~\ref{tab:Kostenaufstellung} und sie betragen insgesamt \eur{1015,00}.
\tabelle{Kostenaufstellung}{tab:Kostenaufstellung}{Kostenaufstellung.tex}


\subsubsection{Amortisationsdauer}
\label{sec:Amortisationsdauer}
Es wird davon fausgegangen, dass ausschließlich die Entwickler der Abteilung Lager das Programm nutzen werden. Nach Einschätzung von Herrn Kemmer arbeitet die Hälfte der 20 Entwickler regelmäßig mit Schemadateien. Er schätzte weiter, dass das Programm jedem täglich 10 Minuten einsparen kann.
Bei einer Einsparung von 10 Minuten am Tag für 10 Entwickler an 220 Arbeitstagen im Jahr ergibt sich eine gesamte Zeiteinsparung von 
\begin{eqnarray}
10 \cdot 220 \mbox{ Tage/Jahr} \cdot 10 \mbox{ min/Tag} = 22000 \mbox{ min/Jahr} \approx 366,67 \mbox{ h/Jahr} 
\end{eqnarray}

Dadurch ergibt sich eine jährliche Einsparung von 
\begin{eqnarray}
366,67 \mbox{h} \cdot \eur{(23 + 12)}{\mbox{/h}} = \eur{12833,45}
\end{eqnarray}

Die Amortisationsdauer beträgt also $\frac{\eur{1015,00}}{\eur{12833,45}\mbox{/Jahr}} \approx 0,08 \mbox{ Jahre} \approx 1 \mbox{ Monat}$.


\subsection{Nutzwertanalyse}
\label{sec:Nutzwertanalyse}
\begin{itemize}
	\item Darstellung des nicht-monetären Nutzens (\zB Vorher-/Nachher-Vergleich anhand eines Wirtschaftlichkeitskoeffizienten). 
\end{itemize}

\paragraph{Beispiel}
Ein Beispiel für eine Entscheidungsmatrix findet sich in Kapitel~\ref{sec:Architekturdesign}: \nameref{sec:Architekturdesign}.


\subsection{Anwendungsfälle}
\label{sec:Anwendungsfaelle}
Zur Analyse der An
Hauptanwendungsfall ist die Anzeige das Anzeigen eines anhand eines angegebenen Schemas zergliederten Datenstroms.
Die Aufnahme der Anforderungen mit Herrn Kemmer ergab einige Wunschkriterien:
Schemas stammen vom Mainframe oder aus Logdateien.


\subsection{Qualitätsanforderungen}
\label{sec:Qualitaetsanforderungen}
Schemas müssen frei anggebbar sein und Datenströme richtig zergliedert werden.
Beim Abnahmetest soll dies anhand der 10 wichtigsten Schemadateien überprüft werden.
Performance ist (fast) egal, das Programm soll aber flüssig benutzbar sein (Zergliederung von Datenstrom und Anzeige in unter 5 Sekunden).
Die Benutzer sind Profis. Es ist deshalb nicht unbedingt notwendig, für alles eine Eingabemaske bereitzustellen. Es ist genügt auch, wenn der Benutzer eine Einstellung durch Editieren einer Konfigurations-Datei ändern kann.


\subsection{Lastenheft/Fachkonzept}
\label{sec:Lastenheft}
\begin{itemize}
	\item Auszüge aus dem Lastenheft/Fachkonzept, wenn es im Rahmen des Projekts erstellt wurde.
	\item Mögliche Inhalte: Funktionen des Programms (Muss/Soll/Wunsch), User Stories, Benutzerrollen
\end{itemize}

\paragraph{Beispiel}
Ein Beispiel für ein Lastenheft findet sich im \Anhang{app:Lastenheft}. 

\Zwischenstand{Analysephase}{Analyse}
